\Subsection{Группы и подобное. Определения}

Пусть $X$~---множество с ведённой на нём операцией $*\colon X \times X \to X$.

Бинарная операция $*$ может обладать некоторыми свойствами:
\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.7}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \texttt{\#} & Название & Определение \\
    \hline
    1 & Ассоциативность & $\forall x, y, z \in X\colon (x * y) * z = x * (y * z)$\\
    \hline
    2 & Существование нейтрального & $\exists e \in X\colon \forall x \in e\colon xe = ex = x$\\
    \hline
    3 & Существование обратного & $\forall x \in X\colon \exists x^{-1}\colon x * x^{-1} = x^{-1} * x = e$\\
    \hline
    4 & Коммутативность & $\forall x, y \in X\colon x * y = y * x$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\bigskip

\begin{definition}\label{def:groupintro-groups}
  Множество с операцией $*$ на нём называется:\slashn
  \begin{itemize}
  \item Полугруппой, если верно (1).
  \item Моноидом, если верно (1, 2).
  \item Группой, если верное (1, 2, 3).
  \item Абелевой группой, если верно (1, 2, 3, 4).
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
  Пусть $\Omega$~--- множество всех отображений из $X$ в $X$.

  Определим операцию ``$*$'' как композицию отображений.

  Тогда верны свойства $1$ (по определению композиции) и $2$ ($e = id_X$). Тем самым $\Omega$~--- моноид.

  Свойство $3$ будет верно, если оставить только биекции (существование обратных обеспечивает теорема \ref{thm:intro-bi}), свойство $4$ неверно совсем.

  \exersize приведите контр-пример к пункту $4$.
\end{example}

\begin{lemma}Если $*$~--- ассоциативна и есть нейтральный элемент \textit{[т.е. это моноид]}, то:\slashn
  \begin{enumerate}
  \item Нейтральный элемент единственный.
  \item Обратный либо $\nexists$, либо $\exists!$
  \item Если $x$ и $y$ обратимы, то $x * y$ обратим.
  \item Множество обратимых элементов образует группу.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}\slashn
  \begin{enumerate}
  \item Пусть $e_1$, $e_2$~--- нейтральные, тогда $e_1 = e_1 * e_2 = e_2$.
  \item Пусть $y_1$, $y_2$~--- обратные к $x$, тогда $y_1 = y_1 * e = y_1 * (x * y_2) = (y_1 * x) * y_2 = e * y_2 = y_2$.
  \item Покажем, что $(y^{-1} * x^{-1})$ является обратным к $x * y$
    
    \begin{itemize}
    \item $(x * y) * (y^{-1} x^{-1}) = e$
    \item $(y^{-1} x^{-1}) * (x * y) = e$
    \end{itemize}    
  \item В множестве обратимых элементов:\slashns
    \begin{itemize}
    \item Ассоциативность верна, так как была верна для любых элементов моноида.
    \item Есть нейтральный (так как нейтральный элемент обратим).
    \item Любой элемент обратим (по определению этого множества).
    \item Рассмотренная группа замкнута, т.е. $\forall x, y\colon$ $x^{-1}$ лежит в множестве (так как у него есть обратный элемент~--- $x$), и $x * y$ лежит в множестве (см пункт 3). \qedhere
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark} В теории групп операцию на группе часто обозначают через умножение и применяют мультипликативную нотацию: $x * y$, или $xy$. $\underbrace{x * x * \ldots * x}_{n\,\text{ раз}} = x^n$. Обратный элемент записывается как $x^{-1}$.

  Операцию также можно обозначить через $+$, тогда $\underbrace{x + x + \ldots + x}_{n\,\text{ раз}} = nx$, и обратный как $-x$.

  Вторая (аддитивная) нотация как правило используется при работе с коммутативными (абелевыми) группами.
\end{remark}

\begin{example}[1]
  $\{-1,\,+1\}$, операция умножения.

  Является абелевой группой.
\end{example}

\begin{example}[2]
  Движения плоскости, оставляющие на месте заданную точку.

  Операция композиции (сначала применить одно отображение, потом второе).

  Является группой, но не абелевой.
\end{example}

\begin{remark}
  Все такие движения являются либо поворотами вокруг данной точки, либо отражением относительно прямой,
  проходящей через эту точку.
\end{remark}

\begin{example}[3]
  Кольцо вычетов или $\Z{/}_{n\Z}$, подробнее его, а также смысл этого обозначения мы будем обсуждать позже.

  Пока можно считать, что это множество целых чисел от $0$ до $n - 1$ и операция сложения по модулю.

  Является абелевой группой.
\end{example}

\begin{example}[4]
  Пусть $G$~--- группа, а $X$~--- множество.

  Рассмотрим множество $M(X, G) = \{f\colon X \to G\}$ всех функций из $X$ в $G$.

  Тогда на данном множестве можно ввести операцию $*$:

  $(f * h)(x) = f(x) * h(x)$.

  \renewcommand{\arraystretch}{1.7}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{lX}
  \textbf{Операция $*$:}&\\
  \textbf{Ассоциативна} & $(f * (g * h))(x) = f(x) * (g * h)(x) = f(x) * g(x) * h(x) = (f * g)(x) * h(x) = ((f * g) * h)(x)$ \\
  \textbf{Имеет нейтральный} & Функция тождественно равная $e_G$ \\
  \textbf{Имеет обратный} & Отправим элемент в обратный элемент к результату исходной функции ($f^{-1}(x) = f(x)^{-1}$) \\
  \end{tabularx}
\end{example}
